# Автоматизация процессов CI/CD с использованием GitLab

Данный проект представляет собой реализацию автоматизированного процесса непрерывной интеграции и непрерывной доставки (CI/CD) с использованием платформы GitLab. Основным инструментом для организации автоматизации является файл `.gitlab-ci.yml`, в котором описывается пайплайн с несколькими этапами.

## Описание проекта

В данном проекте используется существующий репозиторий, содержащий две программы - `cat` и `grep`. Каждая из программ имеет свой файл `Makefile`, определяющий правила сборки, тестирования, проверки стиля и очистки проекта. Проект также включает общий `Makefile`, который позволяет запускать необходимые цели для обеих программ.

### Этапы пайплайна

1. **Build (Сборка)**:
   - Выполняется сборка программ `cat` и `grep`.
   - Артефакты, такие как исполняемые файлы `cat` и `grep`, сохраняются для дальнейшего использования.

2. **Style Testing (Тестирование стиля)**:
   - Выполняется статический анализ кода с помощью инструмента проверки стиля.

3. **Integration Tests (Интеграционные тесты)**:
   - Запускаются интеграционные тесты для проверки функциональности программ.

4. **Deploy (Развертывание)**:
   - Этап выполняется вручную.
   - Происходит развертывание приложения на целевой машине с использованием скрипта `deploy.sh`.

## Настройка GitLab и регистрация GitLab Runner

1. Установите GitLab Runner с помощью команды `sudo apt install gitlab-runner`.
2. Откройте веб-интерфейс GitLab, перейдите в "Settings -> CI/CD" в настройках репозитория.
3. Создайте нового GitLab Runner с тегом `test`.
4. Регистрируйте Runner, следуя инструкциям в интерфейсе.

## Настройка машин для деплоя

1. Установите `openssh-client` и `openssh-server` на обеих машинах с помощью команды `sudo apt install -y openssh-client openssh-server`.
2. Отредактируйте конфигурационные файлы сети на обеих машинах для настройки внутренней сети.
3. Создайте ssh-ключ и передайте его на машину для деплоя.
4. Установите необходимые пакеты и настройте разрешение для пользователя на машине для деплоя.

## Запуск пайплайна

1. После настройки Runner и машин для деплоя, пушьте изменения в репозиторий.
2. GitLab CI/CD будет автоматически выполнять пайплайн на каждый пуш.
3. Для этапа Deploy, запускайте его вручную в веб-интерфейсе GitLab.

## Структура проекта

- `src/`: Директория с исходными файлами `cat` и `grep`.
- `Makefile`: Основной Makefile для управления целями сборки и тестирования.
- `.gitlab-ci.yml`: Файл, описывающий пайплайн CI/CD.
- `deploy.sh`: Скрипт для развертывания на целевой машине.


Проект демонстрирует как организовать процесс автоматической сборки, тестирования и развертывания программного проекта с использованием инструментов GitLab CI/CD. Созданный пайплайн обеспечивает надежное и эффективное управление разработкой и доставкой программного продукта.